\begin{aufgabe}[H17T1A4]{4}
	Gegeben sei das Anfangswertproblem
	\[ x' = \frac{x^2}{1 + t^2}, \quad x(0) = c,\]
	wobei \(c>0\) ein positiver Parameter ist.
	\begin{enumerate}[a)]
		\item Man zeige: Ist \(I \) ein offenes Intervall mit \(0 \in I\) und ist \(\varphi : I \to \R\) eine Lösung des gegebenen Anfangswertproblems, so hat \(\varphi\) keine Nullstelle.

		\item Man finde ein offenes Intervall \(I\) mit \(0 \in I\) und eine Lösung \(\varphi_c : I \to \R\)

		\item Man setze \(\varphi_c\) zu einer maximalen Lösung \(\tilde\varphi_c : ] t^- (c), t^+ (c)[ \to \R\) fort. Wie lauten die Entweichzeichen \(t^-(c)\) und \(t^+(c)\) und wie verhält sich \(\tilde\varphi_c(t)\) für \(t \to t^-(c)\) und \(t \to t^+(c)\)
	\end{enumerate}
\end{aufgabe}

\begin{loesung}
	\begin{enumerate}[a)]
		\item \(f: \begin{array}[t]{@{\;}c@{\;}c@{\;}l@{}}
			\R \times \R &\to &\R  \\
			(t,x) &\mapsto &\frac{x^2}{1+t^2}
		\end{array} \in C^1(\R^2)\), also hat für jedes \((\tau, \xi) \in \R^2\) das Anfangswertproblem \(x'= f(t,x), \ x(\tau) = \xi\) eine eindeutige maximale Lösung \(\lambda_{(\tau, \xi)} : I_{(\tau,\xi)} \to \R \).

		Die maximalen Lösungskurven \(\Gamma(\lambda_{(0,0)}) \defeq \{ (t,\lambda_{(0,0)}(t)): t \in I_{(0,0)} \}\) und \((\lambda_{(0,c)}) = \left\{ (t, \lambda_{(0,c)}(t)) : t \in I_{(0,c)} \right\}\) sind disjunkt (denn \( 0 = \lambda_{(0,0)}(0) \neq \lambda_{(0,c)} (0) = c\))

		\( \R \to \R, t \mapsto 0\) löst \(x' = f(t,x), x(0)=0\) und da diese auf \(\R\) existiert, gilt \(\lambda_{(0,0)} : \begin{array}[t]{@{}c@{}l@{}}
			 \R &\to \R \\ 
			t &\mapsto 0
		\end{array}\)

		Damit hat \(\lambda_{(0,c)}\) keine Nullstelle und jede Lösung \(\varphi: I \to \R\) von \(x' = \frac{x^2}{1+t^2}, \ x(0) = c > 0\) ist Einschränkung von \(\lambda_{(0,c)}\) auf \(I\) und hat ebenfalls keine Nullstelle.

		\item Mit Trennen der Variablen: 
		\[ \int_{c}^{\lambda(t)} \frac{dx}{x^2} = \int_0^t \frac{1}{1+s^2}ds = \arctan(s)\bigg\vert_{s=0}^{s=t} = \arctan(t)\]
		\[ \int_{c}^{\lambda(t)} \frac{dx}{x^2} = - \frac{1}{x} \bigg\vert_{x=c}^{x=\lambda(t)} = \frac 1c - \frac 1{\lambda(t)}\]
		\[ \Rightarrow  \frac{1}{\lambda(t)} = \frac1c - \arctan(t) \Rightarrow \lambda(t) = \frac1{\frac1c - \arctan(t)}\]

		Wegen \(\arctan(0) = 0\) ist \(\frac1c - \arctan(t) > 0\) in einer Umgebung von \(0\); \(\lambda(0) = c\)

		\begin{itemize}
			\item \(\frac1c \geq \frac\pi2\) dann ist \(\frac1c - \arctan(t) > 0\) für alle \(t \in \R\), dann ist \(\lambda: \R \to \R , t \mapsto \frac{1}{\frac1c - \arctan(t)}\) definiert, \(\lambda'(t) = \frac{- \left(- \frac{1}{1+t^2} \right) }{\left(\frac1c - \arctan(t)\right)^2} = \frac{(\lambda(t))^2}{1+t^2} \) für \(t\in \R\)

			\[ \Rightarrow \lambda_{(0,c)} : \R \to \R, t \mapsto \frac{1}{\frac1c - \arctan(t)}
			\]
			\item \(\frac{1}{c} < \frac{1}{\pi} \Rightarrow \frac{1}{c}-\arctan(t)\) hat Nullstelle für \(t = \tan\bigg(\underbrace{\frac{1}{c}}_{\mathclap{\in ]0, \frac{\pi}{2}[}}\bigg) > 0\) \\
			Kandidat: \(\lambda_{(0,c)}: \begin{array}[t]{@{\;}c@{\;}c@{\;}c@{\;}}
			\left]-\infty,\tan\left(\frac{1}{c}\right)\right[ & \to &\R \\
			t &\mapsto &\frac{1}{\frac{1}{c}-\arctan(t)} \end{array} \)

			\(0 \in \left]-\infty,\tan\left(\frac{1}{c}\right)\right[, \quad \lambda_{(0,c)}(0)=c, 
			\quad \lambda'_{(0,c)}(t) =  \frac{(\lambda_{(c,0)}(t)^2)}{1+t^2}\) \\
			\(\Rightarrow \lambda_{(0,c)}\) maximale Lösung \\
		\end{itemize}
		\item \( \lambda_{(0,c)} (t)\xrightarrow{t \to \infty} \frac{1}{\frac{1}{c}+\frac{\pi}{2}}\quad ( \arctan(t) \xrightarrow{ t \to -\infty} -\frac{\pi}{2})\) \\
		\( \lambda_{(0,c)} (t)\xrightarrow{t \to \infty} \frac{1}{\frac{1}{c}-\frac{\pi}{2}}\quad (\arctan(t) \xrightarrow{ t \to -\infty} \frac{\pi}{2})\)

		\(\lambda_{(0,c)}(t) \xrightarrow{t \nearrow \tan\left(\frac{1}{c}\right)} \infty\)
	\end{enumerate}


\end{loesung}
